% ---
% RESUMOS
% ---

% RESUMO em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
A sincronização entre oscilações neurais e ritmos fisiológicos, conceito central do \textit{Body--Brain Dynamic System} (BBDS), desempenha um papel fundamental na regulação e integração neural. Este estudo investigou os efeitos da neuromodulação catódica por estimulação transcraniana por corrente contínua de alta definição (\textit{High-Definition transcranial Direct Current Stimulation}, HD-tDCS), aplicada sobre o córtex pré-frontal dorsolateral (DLPFC) esquerdo, na sincronização cerebral em atletas de elite de basquetebol feminino em repouso (\textit{resting-state}). Utilizando um delineamento experimental cruzado e duplo-cego, com sessões ativa (catódica, 2 mA por 20 min) e simulada (\textit{sham}), analisou-se o acoplamento fásico intrafrequencial entre pares de canais de eletroencefalografia (EEG), bem como o acoplamento fásico \textit{cross-frequency} entre EEG e eletrocardiograma (ECG). Os índices utilizados foram o \textit{Phase Lag Index} (PLI) para conexões EEG--EEG na mesma banda de frequência e o \textit{Cross-Frequency Phase Linearity Measurement} (CF-PLM) para conexões EEG--ECG entre frequências distintas. Os resultados demonstraram que a neuromodulação catódica alterou significativamente os padrões de sincronização cerebral intrafrequencial e \textit{cross-frequency}, indicando efeito na modulação dos diversos acoplamentos EEG--EEG e EEG--ECG. Estes achados ressaltam o potencial da HD-tDCS como ferramenta para modulação direcionada da conectividade funcional cerebral e cardiovascular, com implicações tanto para contextos esportivos quanto clínicos.

\textbf{Palavras-chave}: Neuromodulação catódica. HD-tDCS. EEG. ECG. Conectividade funcional. Sincronização de fase. Atletas.

\end{resumo}


% ABSTRACT in english
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
Synchronization between neural oscillations and physiological rhythms, a central concept of the Body–Brain Dynamic System (BBDS), plays a fundamental role in neural regulation and integration. This study investigated the effects of cathodal neuromodulation using High-Definition transcranial Direct Current Stimulation (HD-tDCS), applied over the left dorsolateral prefrontal cortex (DLPFC), on brain synchronization in elite female basketball athletes during resting-state. Employing a double-blind, crossover experimental design with active (cathodal, 2 mA for 20 min) and sham sessions, intra-frequency phase coupling between pairs of electroencephalography (EEG) channels, as well as cross-frequency phase coupling between EEG and electrocardiogram (ECG), were analyzed. The indices used were the Phase Lag Index (PLI) for EEG–EEG connections within the same frequency band and Cross-Frequency Phase Linearity Measurement (CF-PLM) for EEG–ECG connections across distinct frequencies. Results demonstrated that cathodal neuromodulation significantly altered intra-frequency and cross-frequency brain synchronization patterns, indicating modulatory effects on EEG–EEG and EEG–ECG couplings. These findings highlight the potential of HD-tDCS as a targeted tool for modulating functional brain and cardiovascular connectivity, with implications for both sports and clinical contexts.

\vspace{\onelineskip}
 
\noindent 
\textbf{Keywords}: Cathodal neuromodulation. HD-tDCS. EEG. ECG. Functional connectivity. Phase synchronization. Athletes.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}